%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compilation :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\lstset{
  language=python,
  frame=single,
}

\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{fontawesome}
\newcommand{\crayon}{\faPencil{}\xspace}
\newcommand{\cherche}{\faSearch{}}

\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

\title{Logiciel de traitement d'image}
\date{}
\classe{2\up{nde}10}
\dsnum{TP \no5}

\begin{document}

\maketitle

Le but de ce TP est d'écrire un logiciel de traitement d'images.

\setcounter{subsection}{-1}
\subsection{Introduction}

Copier l'ensemble du dossier partagé \texttt{TP5} sur votre bureau.

\subsection{Fonctions}

\begin{enumerate}
  \item Ouvrir le fichier \texttt{fonctions.py} avec Thonny, et identifier les instructions \texttt{print}.
  \item Exécuter le fichier, et observer la sortie : les instructions \texttt{print} sont-elles exécutées dans l'ordre dans lequel elles apparaissent dans le fichier ?
  \item Exécuter le fichier pas à pas (fonction \emph{debug} ; bouton avec le scarabé), pour comprendre l'ordre dans lequel sont exécutées les instructions.
\end{enumerate}

\subsection{Extraction de couleurs}

\begin{enumerate}
  \item \emph{Extraction du rouge.}
    \begin{enumerate}
      \item Renommer le fichier \texttt{traitement-image.py} en \texttt{traitement-NOM1-NOM2.py} (où à \texttt{NOM1} et \texttt{NOM2} sont vos deux noms). L'ouvrir avec Thonny, et l'exécuter (choisir l'image \texttt{gere.jpg}, puis l'action \texttt{MACHIN}). Vérifier qu'une image \texttt{TRUC.png} a été crée, contenant uniquement les couleurs rouges de l'image d'origine.
      \item Modifier le fichier pour que :
        \begin{itemize}[$\square$]
          \item il affiche \texttt{Extraire le rouge} plutôt que \texttt{MACHIN} ;
          \item la nouvelle image s'appelle \texttt{rouge.png} plutôt que \texttt{TRUC.png}.
        \end{itemize}
      \item Tester à nouveau cette fonction sur le fichier \texttt{rgbw.png}, et vérifier que le fichier \texttt{rouge.png} est conforme à vos attentes.
      \item Copier votre fichier \texttt{traitement-NOM1-NOM2.py} dans le dossier partagé.
    \end{enumerate}
  \item \emph{Extraction du vert.} Le but de cette partie est d'ajouter une fonctionnalité à notre programme pour extraire le vert d'une image.
    \begin{enumerate}
      \item Copier la fonction \texttt{extrait\_rouge}, et la renommer en \texttt{extrait\_vert}. Ajouter la fonction \texttt{extrait\_vert} à la liste des actions (\texttt{ACTIONS}).
      \item Exécuter le programme. À ce stade, le programme doit proposer deux actions \texttt{Extraire le rouge} identiques.
      \item Modifier la fonction \texttt{extrait\_rouge} pour qu'elle extraie le vert plutôt que le rouge. Vérifier que les objectifs suivants sont réalisés :
        \begin{itemize}[$\square$]
          \item le menu propose l'action \texttt{Extraire le vert.} ;
          \item un fichier \texttt{vert.png} est produit ;
          \item ce fichier contient uniquement la trame verte de l'image d'origine.
        \end{itemize}
      \item Copier votre fichier \texttt{traitement-NOM1-NOM2.py} dans le dossier partagé.
    \end{enumerate}
  \item \emph{Extraction du bleu.}
    \begin{enumerate}
      \item Recommencer la question précédente, pour que votre programme propose d'extraire la couleur bleu.
      \item Vérifier les objectifs suivants :
        \begin{itemize}[$\square$]
          \item le menu propose l'action \texttt{Extraire le bleu.} ;
          \item un fichier \texttt{bleu.png} est produit ;
          \item ce fichier contient uniquement la trame bleu de l'image d'origine ;
          \item cette action donne le résultat attendu sur les fichiers \texttt{gere.jpg} et \texttt{rgbw.png}.
        \end{itemize}
      \item Copier votre fichier \texttt{traitement-NOM1-NOM2.py} dans le dossier partagé.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Assombrir une image}
\label{ss:assombrit}

\begin{enumerate}
  \item Copier la fonction \texttt{extrait\_rouge} en la renommant en \texttt{assombrit}.
  \item Modifier le traitement de chaque pixel (lignes ci-après) pour que la quantité de chaque couleur soit divisées par deux (par exemple, la couleur $(27, 182, 81)$ devient $(13, 91, 40)$).
    \begin{lstlisting}
    original = source.getpixel((x, y))
    nouvelle = (original[0], 0, 0)
    dest.putpixel((x, y), nouvelle)
    \end{lstlisting}
  \item Vérifier les objectifs suivants.
    \begin{itemize}[$\square$]
      \item le menu propose l'action \texttt{Assombrir l'image} ;
      \item un fichier \texttt{sombre.png} est produit ;
      \item ce fichier contient l'image d'origine, mais plus sombre ;
      \item cette action donne le résultat attendu sur les fichiers \texttt{gere.jpg} et \texttt{rgbw.png}.
    \end{itemize}
  \item Vérifier que si vous appliquez à nouveau cette action sur le même fichier, vous obtenez la même image, encore plus sombre.
  \item Copier votre fichier \texttt{traitement-NOM1-NOM2.py} dans le dossier partagé.
\end{enumerate}

\subsection{Noir et blanc}

\begin{enumerate}
  \item Copier la fonction \texttt{assombrit} en la renommant en \texttt{noiretblanc}.
  \item Modifier le traitement de chaque pixel pour :
    \begin{itemize}
      \item calculer la moyenne des trois valeurs de la couleur d'origine ;
      \item affecter cette moyenne à chacune des valeurs des trois couleurs de l'image de destination.
    \end{itemize}
    Par exemple, la moyenne des trois valeurs de la couleur $(27, 182, 81)$ est $\frac{27+182+81}{3}=96$, donc la nouvelle couleur sera $(96, 96, 96)$.
  \item Vérifier les objectifs suivants.
    \begin{itemize}[$\square$]
      \item le menu propose l'action \texttt{Convertir en noir et blanc.} ;
      \item un fichier \texttt{noiretblanc.png} est produit ;
      \item ce fichier contient l'image d'origine, mais convertie en noir et blanc.
      \item cette action donne le résultat attendu sur les fichiers \texttt{gere.jpg} et \texttt{rgbw.png}.
    \end{itemize}
  \item Vérifier que si vous appliquez à nouveau cette action sur le même fichier, il ne sera pas modifié à nouveau (il restera en noir et blanc).
  \item Copier votre fichier \texttt{traitement-NOM1-NOM2.py} dans le dossier partagé.
\end{enumerate}

\subsection{Symétrie axiale (axe vertical)}

\begin{enumerate}
  \item \emph{Étude théorique.}
    \begin{enumerate}
      \item Copier chaque pixel de coordonnées $(x, y)$ de l'image de gauche (en noir et blanc) aux coordonnées $(2-x, y)$ de l'image de droite.

        Par exemple, le pixel de coordonnées $(2, 1)$, qui est noir, sera copié aux coordonnées $(2-2, 1)$, c'est-à-dire $(0, 1)$.

        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.4]
            \draw (0, 0) grid (3, -3);
            \foreach \x in {0, 1, 2} {
              \draw ($(\x, 0) + (.5, 0)$) node[anchor=south]{\x};
              \draw ($(0, -\x) + (0, -.5)$) node[anchor=east]{\x};
            }
            \foreach \x/\y in {0/2, 2/1, 1/2, 1/0} {
              \fill (\x, -\y) rectangle (\x+1, -\y-1);
            }

            \begin{scope}[shift={(6, 0)}]
              \draw (0, 0) grid (3, -3);
              \foreach \x in {0, 1, 2} {
                \draw ($(\x, 0) + (.5, 0)$) node[anchor=south]{\x};
                \draw ($(0, -\x) + (0, -.5)$) node[anchor=east]{\x};
              }
              \foreach \x/\y in {0/1} {
                \fill (\x, -\y) rectangle (\x+1, -\y-1);
              }
            \end{scope}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \item Quelle symétrie a été réalisée ?
      \item Dans la transformation $\left( 2-x, y \right)$, que représente le « 2 » par rapport à l'image initale ?
    \end{enumerate}
  \item \emph{Mise en œuvre pratique.}
    \begin{enumerate}
      \item Copier la fonction suivante dans votre programme (faire un simple copier-coller depuis le ficher \texttt{squelette-symetrie.py}), et ajouter cette fonction à la liste des actions \texttt{ACTIONS}.
        \begin{lstlisting}[numbers=left, escapeinside={(@}{@)}]
          def action_symetrie_gauchedroite(nom):
          """Faire une symérie gauche-droite"""
          source = Image.open(nom).convert('RGB')
          largeur = source.width
          hauteur = source.height
          dest  = Image.new('RGB', (largeur, hauteur))

          for x in range(largeur):
              for y in range(hauteur):
                  couleur = source.getpixel((x, y)) (@\label{symetrie:source}@)
                  dest.putpixel(
                      ((@$\cdots$@)-x, y), (@\label{symetrie:dest}@)
                      couleur
                    )

          dest.save("gauchedroite.png")
          \end{lstlisting}
        \item En utilisant la question précédente, compléter les points de suspension de la ligne \ref{symetrie:dest} pour que la fonction effectue une symétrie axiale par rapport à un axe vertical.
      \end{enumerate}
  \item Vérifier les objectifs suivants.
    \begin{itemize}[$\square$]
      \item le menu propose l'action \texttt{Faire une symétrie gauche-droite.} ;
      \item un fichier \texttt{gauchedroite.png} est produit ;
      \item ce fichier contient le symétrique de l'image d'origine;
      \item cette action donne le résultat attendu sur les fichiers \texttt{gere.jpg} et \texttt{rgbw.png}.
    \end{itemize}
  \item Vérifier que si vous appliquez à nouveau cette action sur le même fichier, vous obtenez l'image d'origine.
  \item Copier votre fichier \texttt{traitement-NOM1-NOM2.py} dans le dossier partagé.
\end{enumerate}

\subsection{Symétrie axiale (axe horizontal)}

\begin{enumerate}
  \item Copier la fonction définie à la partie précédente, et la modifier pour ajouter une action \emph{Faire une symétrie haut-bas.}.
  \item Vérifier les objectifs suivants.
    \begin{itemize}[$\square$]
      \item le menu propose l'action \texttt{Faire une symétrie haut-bas.} ;
      \item un fichier \texttt{hautbas.png} est produit ;
      \item ce fichier contient le symétrique de l'image d'origine;
      \item cette action donne le résultat attendu sur les fichiers \texttt{gere.jpg} et \texttt{rgbw.png}.
    \end{itemize}
  \item Vérifier que si vous appliquez à nouveau cette action sur le même fichier, vous obtenez l'image d'origine.
  \item Copier votre fichier \texttt{traitement-NOM1-NOM2.py} dans le dossier partagé.
\end{enumerate}

\subsection{Pour aller plus loin…}

Ajouter d'autres fonctions à votre programme. Voici quelques exemples ; vous n'êtes pas obligés de tous les traiter ; vous n'êtes pas obligés de les traiter dans cet ordre ; vous pouvez ajouter d'autres actions qui ne sont pas dans cette liste.

\begin{itemize}[$\square$]
  \item Ajouter un cadre à l'image (et proposer à l'utilisateur de choisir la couleur du cadre).
  \item Au lieu d'écrire les nouvelles images dans un fichier au nom prédéfini, demander à l'utilisateur de choisir le nouveau nom pour son image.
  \item Doubler les dimensions de l'image.
  \item Effectuer une rotation de l'image de 90°.
  \item Inverser les couleurs de l'image.
  \item Permuter les valeurs des trois couleurs de chaque pixel (par exemple, la couleur $(27, 182, 81)$ devient $(81, 27, 182)$.
  \item Réduire de moitié les dimensions de l'image.
  \item Transformer les couleurs de l'image pour que la nouvelle image soit reconnaissable, mais que ses couleurs soient bizarres/belles/psychédéliques…
  \item Éclaircir l'image (le contraire d'assombrir, traité à la partie \ref{ss:assombrit}) ; vérifier qu'une image éclaircie puis assombrie est l'image d'origine.
  \item \ldots
\end{itemize}

\end{document}
